\section{Rastreabilidade Bovina Utilizando Identificação por Radiofrequência em Pecuária de Precisão - Modelo Teórico}
\cite{borne:2015}

A proposta do presente trabalho trata de se conceber um equipamento eletrônico que, através da identificação por radiofrequência, possa controlar a movimentação de gado bovino em uma área rural visando a rastreabilidade do mesmo. Este controle, que faz parte do que se denomina Pecuária de Precisão, também faz parte da AP e que tem como objetivo fornecer dados precisos e em tempo real da homologação do rebanho com fins a atender o programa do Sistema Brasileiro de Identificação Bovina e Bubalina (SISBOV) do Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento (MAPA).

Propõe-se, também, utilizar uma faixa de frequência mais alta do que atualmente é utilizada pelos formadores de tecnologia e produtores rurais, a radiofrequência (RF) de 915 MHz. Esta nova faixa de frequência permitirá que o gado bovino seja rastreado em uma distância maior do que a atual faixa de operação, em 13,56 MHz, na qual é necessário aproximar o equipamento leitor do animal para realizar a sua rastreabilidade. Os dados de rastreabilidade adquiridos podem ser disponibilizados via interface serial ao proprietário e/ou agricultor por download imediato, bastando para isso utilizar um sistema computacional que possa ler os mesmos.

A concepção do produto pode ser realizada através da fixação de um brinco eletrônico, tag Identificação por Radiofrequência (RFID), na orelha do animal que capta a aproximação do mesmo através da antena do sistema controlador instalado em um local apropriado da propriedade rural e que facilite a ação de rastrear o gado bovino. Este produto também utiliza a radiação solar para ser alimentado eletricamente através de um painel solar, poupando com este equipamento, a energia elétrica da propriedade rural e gerando economia para o proprietário. A AP apoiada nesta revolução tecnológica deverá servir como um forte ponto de apoio no trabalho no campo abrindo portas para novas tecnologias: robótica, inteligência artificial e a própria Identificação por Radiofrequência gerando desenvolvimento de software e hardware o que permitirá maior crescimento e independência científica, tecnológica e econômica.

%objetivo
Desenvolvimento de um sistema de telemetria para uso na pecuária de precisão utilizando tecnologias de comunicação de dados e implantação de equipamento eletrônico no uso de rastreabilidade animal com tecnologia de Dispositivos de Montagem em Superfície visando reunir dados coletados pelo uso do equipamento e a apresentação destes dados em tempo real ao dono da propriedade rural ou agricultor.

- capturar dados da rastreabilidade de gado bovino em pequenas propriedades rurais e enviá-los por canal de comunicação conhecido ou em dispositivo móvel celular;
- possibilitar que pequenos e médios proprietários de áreas rurais tenham a possibilidade de participar do programa SISBOV com baixo custo e
- desenvolver equipamento eletrônico para ser utilizado como parte integrante
no trabalho do campo.

Rastreabilidade é a capacidade de encontrar e identificar a origem de um produto na cadeia de suprimentos (PINEDA, 2002). É a capacidade de encontrar o histórico da localização e utilização de um produto, por meio de identificação registrada (LIRANI, 2001). A rastreabilidade então é a capacidade de obtenção ou acesso ao histórico de um produto ao longo da cadeia de suprimentos. Conforme Ries (2003), a rastreabilidade aproxima-se e confunde-se com o conceito de recall, que é a identificação e recolhimento de um produto que possa vir a apresentar algum problema ou representar, de alguma forma, risco ao mercado.

\section{Sistemas de Monitoramento oferecidas pelo Governo}

\cite{borne:2015}
O SISBOV, criado e mantido pelo Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento, registra e controla as propriedades rurais que voluntariamente optaram por vender carne a mercados que exigem rastreabilidade individual. A avaliação técnica dos registros pode levar à aplicação de medidas preventivas, como o recolhimento da produção exposta à venda, antes que cause algum impacto à saúde pública. Logo, este sistema serve como uma proteção ao consumidor que pode ter a certeza de que está consumindo a carne de um animal que teve seu histórico acompanhado, desde o nascimento até o abate e serve como um selo importante para pecuaristas e/ou produtores rurais que desejam comercializar seu gado de maneira segura em termos higiênicos e sanitários.

Os requisitos a serem cumpridos pelo proprietário rural que deseja, voluntariamente, optar por este sistema estão organizados e elencados na Instrução Normativa do Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento (MAPA) número 17 de 13 de julho de 2006.



